\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[IL2]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{float}
\usepackage{textcomp}

\title{Komprese textových souborů s~využitím Burrows-Wheelerovy transformace}

\author{Nikita Vaňků}

\begin{document}
\section{Aplikace}
Cílem aplikace je implementace kompresního a dekompresního algoritmu textových souborů. Algoritmus byl zadán následujícím předpisem: nezkompresované data \textrightarrow{} Burrows Wheeler transformace (dále jen \texttt{BWT}) \textrightarrow{} Move-to-Front transformace (dále jen \texttt{MtF}) \textrightarrow{} Run length encoding (dále jen \texttt{RLE}) \textrightarrow{} Entropy coder \textrightarrow{} zkomprimována data. Aplikace implenetuje nejen všechny tyto operace, ale také jeji reverzní formu, tak je zajištěna i dekomprese dat.

\section{Burrows Wheeler transformace}
BWT je bloková reverzibilní transformace dat. Data transformuje takovým způsobem, že stejné symboly se budou častěji vyskytovat vedle sebe. Je zřejmé, že tahle vlastnost zlepšuje účinnost MtF transformaci i RLE kodování.
Velikost bloku je jeden z~důležitých parametrů BWT, blok musí být dostatečně velký aby se tato transformace vyplatila, v~aplikaci je velikost volena konstantě a to 8192 znaků na blok. Každý blok je označen speciálním kontrolnim symbolem ``enquiry'' ASCII hodnota 5. Tuto hodnotu lze využít jelikož vstupní data jsou textového nikoliv binárního charakteru. BWT je implemtována v~souboru \texttt{bwted.cpp}.

\section{Move to Front transformace}
MtF je jednoduchá prodová reverzibilní transformace dat. Data transformuje s~pomocí seznamu transformovaných symbolů. Každý symbol je transformován indexen v~seznamu a zároven je symbol v~seznamu posunut na začátek. Vstupní data jsou transformována po bytech, seznam má tedy velikost 256 položek. Jelikož vstupní data jsou data textového charakteru a BWT nezměnila obsah těchto dat naopak zvýšila pravděpodobnost stejných symbolů za sebou a výstupní data uvažujeme pouze jako indexy seznamu, pak lze předpokládat, že četnost výstupních dat bude největší pro nulové indexy a s~každým dalším indexem bude klesat, tato znalost je využitá dále v~RLE kodování.
MtF algoritmus je implementován v~souboru \texttt{bwted.cpp}.

\section{RLE}
RLE je velmi jednoduché kodování, které spočívá v~zakodování opakujících se symbolů na kodovaný symbol a jeho četnost. Pokud jsou vstupní data náhodného charakteru pak RLE kodování naopak výslednou velikost zvětšuje, proto často bývá implementován v~algoritmu mechanismus, který nekoduje vždy, ale pouze pokud se to vyplatí, tedy vstupní data se dostatečně opakují. Předpokládala jsem ale, že data textového charakteru náhodná nejsou a BWT, MtF transormace upraví charakteristiky dat takovým způsobem, že budu moct tuto část ignorovat. Díky tomuto rozhodnutí kodování RLE potom koduje každý znak a není nutno implementovat žádný ``escape'' symbol, který by oznamoval, že následující data již nejsou kodována RLE. RLE v~aplikaci tedy koduje vstupní data na \texttt{fixní} bloky o~dvou bytech, kde první byte označuje kodovaný symbol a druhý $početOpakování - 1$ ("a0" tedy znamená jeden symbol 'a', "c5" znamená šestkrát symbol 'c').
Je důležité si uvědomujit jak se data změnila po BWT, MtF a RLE zakodování. Ve špatných i v~nejhorších případech se RLE bude zdvojnásobovat velikost dat s~velkým nárustem nul, v~lepších případech bude histogram výstupních dat mít stále největší hodnotu pro nulové byty a každý další byte bude mít menší a menší zastoupení. Z~této znalosti pak vychází implementace entropického koderu.

RLE kodování je implementováno v~soubotu \texttt{bwted.cpp}

\section{Entropy Coder}
Entropický kodér je poslední části implementovaného kompresního algoritmu, lze využít Huffmanovo kodování statické, adaptivní či aritmetický koder. Pro jednoduchost implementace jsem zvolila Huffmanovo kodování statické. Vstup koderu jsou byty s~vlastnostmi popsané v~předchozím bodě, frekvence symbolů jsem tedy předepisovala tak aby tyto vlastnosti splnily. Za pomocí experimentů jsem zjistila, že nejlepších výsledků lze dosáhnout pokud symbol nuly se zakoduje pouze jako na jediný bit. 
Zvolené huffmanovo kodování je načítáno z~přiloženého souboru \texttt{huffman\_encode.txt}. Huffmanovo kodování je naimplementováno ve třídě \texttt{Huffman}. Metoda encode přijímá kodovaný symbol a vrací posloupnost nul a jedniček v~řetězci. V~aplikaci je pak naimplementována pomocná třída \texttt{BitWritter}, který umožnuje simulování zapisování do souboru bit po bitu.

\subsection{Závěr}
Aplikace skutečně provádí určitou míru komprese, na testovacích datech je to komprese z~768771 bytů na 487828 bytů. Je zřejmé, že kompresní poměr není nijak zvlášt velký. Pro prozkoumání naimplementovaného algoritmu jsem došla k~závěru, že problém činí jedna nevhodně naimplementový RLE koder pak nakonec samotná volba entropického kodéru. Co se týče kompresních vlastností nejlepší entropický koder by byl koder aritmetický.

\end{document}
